# Настройка окружения

Мы рекомендуем использовать Ubuntu версии **20.04**. Мы проверяем
все задачи на этой версии операционной системы, и если вы будете использовать эту же версию
локально, то вы избежите многих проблем с неправильной настройкой окружения. Мы компилируем всё с **clang-11**.

## Предупреждение

Система предназначена только для сдачи заданий. Любая замеченная попытка нарушить работу системы или обойти тесты (читинг) приведет к обнулению оценки за всю неделю.

К читингу приравниваются умышленные и неумышленные действия, которые привели к получению данных приватных тестов.

## Регистрация в системе

1. Создайте аккаунт на https://gitlab.cpp-hse.net/. Если аккаунт уже есть и вы готовы решать с него задачи, новый создавать не надо.
1. Добавьте ssh-ключ в аккаунт:
    * Сгенерируйте ssh ключ, если у вас его еще нет.
     ```
     ssh-keygen -N "" -f ~/.ssh/id_rsa
     ```
    * Скопируйте содержимое файла id_rsa.pub (`cat ~/.ssh/id_rsa.pub`) в https://gitlab.cpp-hse.net/-/profile/keys
    * Проверьте, что ssh ключ работает. Выполните команду `ssh git@gitlab.cpp-hse.net`. Вы должны увидеть такое приветствие:
     ```
     $ ssh git@gitlab.cpp-hse.net
     PTY allocation request failed on channel 0
     Welcome to GitLab, $USERNAME!
     Connection to gitlab.cpp-hse.net closed.
     ```

1. Зарегистрируйтесь на https://base.cpp-hse.net/. Секрет для регистрации выдаст семинарист. Для авторизации на сайте используйте подготовленный выше аккаунт GitLab.

1. Для вас создастся приватный репозиторий, ссылка на который доступна из сайта с дедлайнами (ссылка `My Repo`). Имя репозитория будет иметь вид, аналогичный `pmi-221-1-Vasya-Pupkin-vpupkin`. Проверьте, что вы имеете к нему доступ. В дальнейшем вам надо будет работать именно с вашим приватным репозиторием, а не с общим.

## Подготовка локального репозитория

1. Склонируйте ваш приватный репозиторий. Ссылку для клонирования можно найти, нажав на синюю кнопку `Clone -> Clone with SSH` в интерфейсе репозитория. Команда будет иметь вид
   ```
   git clone git@gitlab.cpp-hse.net:hse-base-cxx-2024/ami-221-1-Vasya-Pupkin-vpupkin.git
   ```

   Команда `git clone` создаст директорию вида `ami-221-1-Vasya-Pupkin-vpupkin` и запишет туда все файлы из этого репозитория.

1. Настройте пользователя в git
   ```
   git config --global user.name "Vasya Pupkin"
   git config --global user.email vasya@pupkin.ru
   ```

## Сдача задач

Чтобы сдать задачу `task_name`, надо сделать следующие шаги:

1. Перейти на ветку `main`:
   ```
   git checkout main
   ```
   
2. Создать ветку `submits/task_name`. Имя ветки должно быть в точности таким (с учетом подстановки реального названия задачи вместо `task_name`).
   ```
   git checkout -b submits/task_name
   ```
   
   Если у вас уже была создана ветка `submits/task_name`, вам не нужно переходить на ветку `main` и создавать новую ветку. Достаточно переключиться на неё командой 
   ```
   git checkout submits/task_name
   ```

   Если вы уже находитесь в ветке `submits/task_name`, начинайте сразу с 3 пункта.

3. Написать код решения задачи.

4. Найти измененные файлы
   ```
   git status
   ```
5. Добавить измененные файлы `file1`, `file2` и т.д. в коммит
   ```
   git add file1 file2
   ```

6. Закоммитить изменения. Старайтесь писать осмысленные сообщения к коммитам. Это поможет вам, когда вы захотите разобраться в истории своих изменений.
   ```
   git commit -m "Describe your changes here"
   ```

7. Запушить изменения в ваш приватный репозиторий
   ```
   git push
   ```
## Синхронизация репозиториев

Периодически мы будем обновлять общий репозиторий с задачами, в ваш приватный репозиторий новые задачи попадут автоматически. Чтобы скачать обновления в ваш локальный репозиторий нужно выполнить команды:

   ```
   git checkout main      # перейти на ветку main
   git pull               # получить изменения из вашего приватного репозитория в локальный
   ```

## Локальное тестирование

Для удобства можно настроить скрипт, выполняющий проверку коммита перед его созданием. Это позволит сэкономить время, застрачиваемое на ожидание проверки через GitLab CI, выполнив все те же самые действия прямо у себя на компьютере.

Скрипт проверяет следующие условия:
- Стиль и требования к оформлению кода соблюдаются
- Код решения компилируется
- Решение проходит тесты без ошибок
- Коммит не изменяет лишних файлов

Скрипт использует механизм [хуков Git](https://git-scm.com/book/en/v2/Customizing-Git-Git-Hooks) и удобную обёртку над ними -- утилиту [pre-commit](https://pre-commit.com/).

Для того, чтоб настроить скрипт, необходимо выполнить следующие шаги:
- Установить утилиту `pre-commit` при помощи вашего любимого пакетного менеджера.
- Выполнить в репозитории команду `pre-commit install`.

После этого перед созданием коммита автоматически будет запускаться проверяющий скрипт. Если какая-то из проверок провалилась -- коммит не будет сделан.